---
interact_link: content/C:\Users\lbj\Desktop\book\content\03/03-6.ipynb
kernel_name: python3
has_widgets: false
title: '03-6 矩阵转置与求逆'
prev_page:
  url: /03/03-5
  title: '03-5 矩阵乘法特性'
next_page:
  url: /04/04-1
  title: '多变量线性回归'
comment: "***PROGRAMMATICALLY GENERATED, DO NOT EDIT. SEE ORIGINAL FILES IN /content***"
---

### 矩阵转置与求逆

**矩阵的逆**


矩阵 A 是一个 m×m 矩阵（**方阵**），如果有逆矩阵，则：
$$ AA^{-1} = A^{-1}A = I$$

没有逆矩阵的矩阵, 称为奇异 (singlar/degenerate)矩阵

<div markdown="1" class="cell code_cell">
<div class="input_area" markdown="1">
```python
import numpy as np

a = np.mat([[1,2],[3,4]])
print ('a:\n',a)


```
</div>

<div class="output_wrapper" markdown="1">
<div class="output_subarea" markdown="1">
{:.output_stream}
```
a:
 [[1 2]
 [3 4]]
```
</div>
</div>
</div>

<div markdown="1" class="cell code_cell">
<div class="input_area" markdown="1">
```python
# 计算 矩阵 a 逆矩阵
res = np.linalg.inv(a)
print('a inverse:\n', res)

```
</div>

<div class="output_wrapper" markdown="1">
<div class="output_subarea" markdown="1">
{:.output_stream}
```
a inverse:
 [[-2.   1. ]
 [ 1.5 -0.5]]
```
</div>
</div>
</div>

**矩阵的转置**

设 A 为 m×n 阶矩阵（即 m 行 n 列），第 i 行 j 列的元素是 a(i,j)，即：A=a(i,j) 
定义 A 的转置为这样一个 n×m 阶矩阵 B，满足 B=a(j,i)，即 b (i,j)=a (j,i)（B 的第 i 行第 j 列元素是 A 的第 j 行第 i 列元素），记 $A^T=B$。

![image.png](https://i.loli.net/2018/11/30/5c00e624d60ca.png)

直观来看，将 A 的所有元素绕着一条从第 1 行第 1 列元素出发的右下方 45 度的射线作镜面反转，即得到 A 的转置。

<div markdown="1" class="cell code_cell">
<div class="input_area" markdown="1">
```python
a = np.mat([[1,2],[3,4]])
print ('a:\n',a)

```
</div>

<div class="output_wrapper" markdown="1">
<div class="output_subarea" markdown="1">
{:.output_stream}
```
a:
 [[1 2]
 [3 4]]
```
</div>
</div>
</div>

<div markdown="1" class="cell code_cell">
<div class="input_area" markdown="1">
```python
# todo: 计算 矩阵 a 转置
res = a.T
print('a transpose:\n', res)

```
</div>

<div class="output_wrapper" markdown="1">
<div class="output_subarea" markdown="1">
{:.output_stream}
```
a transpose:
 [[1 3]
 [2 4]]
```
</div>
</div>
</div>

**矩阵的转置基本性质**   

$(A \pm B)^T = A^T \pm B^T $    
$(A \times B)^T = A^T \times B^T $    
$(A^T)^T = A $  
$(KA)^T = KA^T $  
